\documentclass[10pt,b5paper,papersize]{jsbook}
% papersize : pdfの用紙サイズをb5にする
% openany : partやchapterによる空白ページの挿入を防ぐ。
\usepackage{amsmath,amssymb,cases}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}
\usepackage{here}
\setcounter{tocdepth}{0} %目次にどこまで表示するか
% \special{papersize=182mm,257mm}


\begin{document}

\frontmatter %ページ番号はローマ数字。章番号を付けない。

\addcontentsline{toc}{chapter}{巻頭言}
\chapter*{巻頭言}
2016年度の物理科学研究会は昨年度までの活動を見直して新たな再スタートをするといった目標で始まりました。しかしそんな思うようには行かず、まず新歓で新入生獲得に失敗し、会員が消失したり学術本部で問題が起こったりで夏季休暇が終わるまでそこまで活動といった活動は週一回の例会のみでした。後期セメスターが始まりさすがに学園祭まであと一か月となり何かしなくてはということでとりあえず活動方針というか何か一つの分野に力を入れてやろうということでとりあえずこれからは電気回路や電子回路の実験をしていこうというところまできました。これからはのんびりやって来年の新歓までに何か面白いものを作ってほかの学術団体に負けないようなサークルになっていけば幸いです。\par
最後にこんな状況でもがんばって会誌の原稿を挙げてくれた会員とこの会誌の表紙を担当してくれた本田卓君本当にありがとうございました。\par
\begin{flushright}
  \large 2016年10月28日\\
  \large 物理科学研究会　会長　門野広大
\end{flushright}
\vspace{2zw}
\par この会誌は学園祭で配布したものをOB会に向けて編集しなおしたものです。学園祭が終わってOB会までの間で私たちの団体の活動は目立ったものは特にはありませんでしたが、勉強会や電子工作など今までと違った活動は行えました。新入生歓迎で有望な物理に興味がある２人が入り、2017年度の学友会費が交渉の結果なんと前年度の5倍まで上がりました。前年度よりも活動の幅を広げて研究することができるようになったので、今までにはできなかった新しいことにも挑戦していきたいと考えています。
\begin{flushright}
  \large 2017年8月3日\\
  \large 物理科学研究会　会長　門野広大
\end{flushright}


\tableofcontents %目次

\mainmatter %ページ番号は算用数字。章番号を付ける。

\chapter*{}
\vspace{10zw} % 高さ調整
\begin{center}
  \textgt{
    {\Huge 第I部} \\ \vspace{15pt}
    {\Huge ～Physical Quizzes～} \\ \vspace{20pt}
    {\Large 理工学部　物理科学科} \\ \vspace{5pt}
    {\Large 西村宗悟} \vspace{40pt}
  }
\end{center}


\addcontentsline{toc}{part}{第I部　～Physical Quizzes～ \\ \hspace{4zw}{\small 理工学部　物理科学科　西村 宗悟}}
\input{nishimura/nishinura} \clearpage

\chapter*{}
\vspace{10zw} % 高さ調整
\begin{center}
  \textgt{
    {\Huge 第II部} \\ \vspace{15pt}
    {\Huge 君の長さは。} \\ \vspace{20pt}
    {\Large 理工学部　物理科学科} \\ \vspace{5pt}
    {\Large 中山敦貴} \vspace{40pt}
  }
\end{center}
\addcontentsline{toc}{part}{第II部　君の長さは。 \\ \hspace{4zw}{\small 理工学部　物理科学科　中山 敦貴}}
\input{nakayama/nakayama} \clearpage



\chapter*{}
\vspace{10zw} % 高さ調整
\begin{center}
  \textgt{
    {\Huge 第III部} \\ \vspace{15pt}
    {\Huge 共鳴を物理的に考察してみる} \\ \vspace{20pt}
    {\Large 理工学部　物理科学科} \\ \vspace{5pt}
    {\Large  門野広大} \vspace{40pt}
    }
\end{center}
\addcontentsline{toc}{part}{第III部　共鳴を物理的に考察してみる \\ \hspace{4zw}{\small 理工学部　物理科学科　門野 広大　}}
\input{kadono/kadono} \clearpage


\chapter*{}
\vspace{10zw} % 高さ調整
\begin{center}
  \textgt{
    {\Huge 第IV部} \\ \vspace{15pt}
    {\Huge 自家製ロケットエンジン\\（Homemade Rocket Engine）} \\ \vspace{20pt}
    {\Large 理工学部　電気電子工学科} \\ \vspace{5pt}
    {\Large  岡田 優人} \vspace{40pt}
    }
\end{center}
\addcontentsline{toc}{part}{第IV部　自家製ロケットエンジン（Homemade Rocket Engine） \\ \hspace{4zw}{\small 理工学部　電気電子工学科　岡田 優人　}}
\chapter{自家製ロケットエンジン（Homemade Rocket Engine）}
\input{okada/okada} \clearpage


\backmatter %以降章番号を付けない。

\chapter*{物理科学研究会（旧核物理研）発足67周年に際して}
\addcontentsline{toc}{chapter}{物理科学研究会（旧核物理研）発足67周年に際して}
以前、同様の記事を書いたときに1959年発足としていたが、後輩と話し合った結果、又部室の大量の資料群から1949年の間違いであったことがわかった。本当かどうかも定かでないメモを無批判的に受け入れて記事に書き入れてしまったことは恥ずべきことである。今後はよくよく精査して記事を書かれたい。\par
立命館大学物理科学研究会は1949年に発足された研究会である。当時は物理科学研究会ではなく核物理研究会という呼称を使っていた。なぜ核物理研究会なのかというとこれは私の憶測であるが、その当時は「核」は夢のエネルギーとされており、研究も盛んであったということから核物理研究会となったのではないかと思われる。\par
1960年代ごろには超常現象班という班が創られた。UFOやヒエロニムスマシンなどの研究を行っていたようである。しばらくして消滅したが、1975年に復活して細々と活動を続けられていた。けれども、それも長くは続かず1990年頃に無くなってしまったと記録には書かれている。\par
そうして時代が変わり20世紀から21世紀に移行するとその時代にあった名称が必要なのではないかとの声があり、今の「物理科学研究会」となった次第である。\par
どうして名称変更されたのかは変更時（2000年）に発行された現役学生及びOBに向けた「変更にあたって」という文書に記載されていたがおおむね次に記述する様なことと同じであった。\par
研究会発足66周年を記念する2015年の8月1日にOB会があり、OB・現役生を含め15名が参加した。そこでOBの方に「核物理研究会に名前を戻したらどうだろうか」と提案を頂いた。\par
確かに名称も格好良いし、66年間の伝統を連綿と受け継いでいくという事は素晴らしいことであろう。\par
けれども、「核物理研究会」というのは我々の要求に即しているのだろうか。\par
「核物理」というのは原子・原子核・素粒子などの性質及び構造を研究する物理学である。そこで会員でない一般学生に立って考えてみると「核物理研究会」という名称は分野が一つだけなのかなと見られるわけである。つまり、\par
\begin{quote}
『核物理研究会は「核物理学」だけを研究しているのではなかったけれども、初めて見る人には「核物理学」だけの研究会に思えてしまう』
\end{quote}
とこういう訳なのだ。\par
「核」は物事・現象の中心という意味もあり、名称に加えたとしても不適当ではないとも考えられるのだが、やはり上記の事を考慮すれば「核物理」は不適当であると我々会員一同は統一した認識をしている。\par
「物理学」はこの世に存在するあらゆる自然現象を支配する法則を発見し、その帰するところを研究して体系化をはかり、理解に寄与する学問である。それ故、一般学生は「科学のあらゆることを研究することができるのだな」とこう考えることが出来る。\par
この点を踏まえて改めて見つめてみると、やはり今は「物理科学研究会」が適当であり、時代と学生の要求に即応していると言えるだろう。（「なぜ物理科学研究会か」岡田2016.01.06より）\par
上記の文書は新しく発行したものだがこれが21世紀に活動するにあたって名称を変更するに至ったおおよその経緯を説明しているものとする。\par
2010年以前はお隣のライフサイエンス研究会の様に子供たちのために科学教室を開いて教えていたこともあったと聞いたが、2010年あたりからはそのような活動はなくなりもっぱら自分たちの部屋でゼミを開き学祭で発表するだけの活動になったようである。\par
2014年は琵琶湖草津キャンパス（BKC）が京都から移転して「理工学部20周年」を迎え、さらに「電気電子工学科設立100周年」を迎えるという記念すべき年であった。それに伴って物理科学研究会も新しくホームページを開設したのである。\par
それから2015年に入ると３回生6人が退部し成員が減少してしまう痛手を負った。けれども成員減少をものともせずに日々自分自身の研究を進めている。\par
2015年の夏季休暇中には草津イオンモールからの依頼により子供たちの為に出張業務を行った。内容としては「子供に物理の楽しさを知ってもらうこと」とし、豆電球を使った電池の実験、ガウス加速器の実験、簡単電子オルゴール制作などを体験してもらった。\par
夏季休暇が終わった10月にも依頼を受け、ホバークラフト制作を体験してもらった。夏季休暇・10月の両体験とも子供たちには大変喜んでもらえたようで良かった。\par
お隣のライフサイエンス研究会は話を聞くところによれば「子供に科学の楽しさを教える」活動をしていると言う。我々は「物の理を科学、すなわち実験あるいは観察によって実証し、論理的に説明すること。そして、その自らが実証し説明した事柄をさらに深めて他人に伝える」活動をしている。そのため子供にわかりやすく教えるということが大変に難しくこれから視点を広げるにあたって、そこが我々にとっての問題点になるのは間違いない。\par
67周年を迎える今年、2016年にはお隣のライフサイエンス研究会幹部の方たちと話し合った結果、何か困ったこと技術力が欲しいことがあればお互いに協力し合うということを約束した。2016年が研究会にとって転機を向かえる年になるだろうことは想像に難くない。また会長の方針により今年から物理科学研究会は学祭を中心にした活動はやめ、ゼミ活動を中心に個人の研究活動・会誌の発行及び会外への配布などをすることとした。これから研究会はますます発展していくだろう。\par
物理科学研究会は時代の要求と理想を追求し続ける研究会である。大震災があってから「夢の核エネルギー」は潰えてしまった。けれども時代は新たなエネルギーの夢を追い求めることを要求している。\par
我々は長きに渡る研究会の探求精神を受け継ぎ、常に時代に即した目標を掲げて、時代の要求と理想とを追求し続けていかねばならない。\par
来年、物理科学研究会は発足68周年を迎える。もうすぐ70周年を迎える足音が近づいてきている。記念すべき研究会発足70周年を盛大に祝えるように後輩諸氏には努力を惜しまず前進前進と活動していってもらいたい。\par
\begin{flushright}
  \large 2016年8月31日\\
  \large 理工学部　電気電子工学科　岡田 優人
\end{flushright}



\end{document}
